%tex_origin: Tarea2-IO1-SandovalVargas.tex
\section{Guaripolo S.A.}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Malla del programa, ruta crítica y duración esperada.} \\
		La malla queda representada por la siguiente figura, donde se asignan
		números a los nodos y letras a los trabajos (las lineas punteadas son
		\texttt{dummies}):
		\begin{center}
			\input{malla1.tex}
		\end{center}
		Podemos notar que la ruta crítica será:
		$$ A\rightarrow C\rightarrow H\rightarrow I\rightarrow L\rightarrow O $$
		Con una duración esperada de $25$ días.
	\item
		Como notamos del resultado anterior el programa no finaliza en los $22$
		días que espera nuestro gerente de operaciones, por lo que es necesario
		acelerar el proceso. Para ello analizamos la tabla presentada y notamos 
		que:
		\begin{itemize}
			\item
				De la ruta crítica el trabajo con menor costo de aceleración es
				$I$, por lo tanto lo aceleramos un día.
			\item
				Como la aceleración de $I$ no produjo un cambio de ruta crítica,
				y además no podemos seguir acelerando $I$ pasamos al siguiente
				menor que es $L$. Lo aceleramos un día.
			\item
				El último cambio afectó la ruta crítica: desde $I$ se
				puede llegar a $O$ ya sea por $L$ o por $K\rightarrow M$ sin
				cambiar su duración. Ahora un cambio en $L$ no afectará la ruta
				crítica a no ser que a su vez se cambie $K$ o $M$, lo que nos
				costará un mínimo de $\$ 15000 $.
			\item
				Vemos que en la ruta crítica tenemos un elemento con menor
				precio: $H$, lo aceleramos un día y obtenemos el resultado
				esperado.
			\item
				El costo de la aceleración fue de $5000 + 7000 + 8000 = 20000$
		\end{itemize}
		La nueva malla del programa será:
		\begin{center}
			\input{malla2.tex}
		\end{center}
		Las nueva ruta críticas serán:
		$$ A\rightarrow C\rightarrow H\rightarrow I\rightarrow L\rightarrow O $$
		$$ A\rightarrow C\rightarrow H\rightarrow I\rightarrow K\rightarrow 
			M\rightarrow O $$
		$$ A\rightarrow C\rightarrow F\rightarrow G\rightarrow I\rightarrow 
			L\rightarrow O $$
		$$ A\rightarrow C\rightarrow F\rightarrow G\rightarrow I\rightarrow 
			K\rightarrow M\rightarrow O $$
	\item
		De la resolución del problema usando \texttt{lp\_solve} (ver código 
		anexo) obtenemos el siguiente resultado:
		\verbinput{p1-IO-lab2-output.txt}
		El cual no varía del resultado obtenido sin el programa.
\end{enumerate}
