%!TEX root = main.tex

\chapter{Introducción}

\section{Identificación del problema}
El proyecto Bio2RDF (en su versión 3) incorpora la información de 35
\emph{datasets} RDF biológicos, cerca de 11.000 millones de triples que
conforman la red de data enlazada más grande de esta ciencia.

Debido al volúmen de datos que maneja este proyecto es interesante determinar
cual es la información más consultada por parte de los usuarios y verificar que
ésta tenga el soporte adecuado por parte del modelo. Así, se hace indispensable
contar con métricas del uso de los datos que incorpora el proyecto. 

Si bien en trabajos anteriores como el de Hu et al.\cite{hu2015link} se han
determinado parámetros como el grado de distribución o la simetría y la
transitividad de los enlaces entre los datos, no se ha hecho un análisis de
centralidad de este proyecto.

Por otro lado, tampoco existe un estudio que determine cual es el subconjunto de
datos que realmente son consultados por los usuarios y por ello no es posible
verificar que parte del \emph{dataset} de Bio2RDF es la más importante.

\section{Objetivos}

El objetivo de este trabajo es generar estadísticas de centralidad sobre el
subconjunto de datos consultados por los usuarios al proyecto Bio2RDF y comparar
estos resultados con el modelo del proyecto en sí.

\subsection{Objetivos específicos}
Para el logro del objetivo general se plantean los siguientes objetivos
específicos:
\begin{enumerate}
  \item
    Generar un subgrafo del proyecto Bio2RDF a través del análisis de las
    consultas SPARQL hechas al servidor por parte de los usuarios.
  \item
    Analizar el grafo generado por medio de métricas de centralidad para grafos.
  \item
    Comparar los resultados del estudio con el proyecto Bio2RDF.
\end{enumerate}
