\documentclass{letter}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\signature{Hernán Vargas}
\address{Hernán Vargas \\ Mercedes 461 dpto 406 \\ Valparaíso \\ Chile}
\begin{document}

\begin{letter}{
    Departamento de Recursos Humanos\\
    Empresa de capitales europeos\\
    Santiago - Chile
}

\opening{Estimado Gerente de Capital Humano:}

Me dirijo a usted con relación a la oferta laboral publicada por su empresa ante 
la cual presento mi currículum vitae con el objetivo de participar en el proceso
de selección.

Soy estudiante de último año de ingeniería civil informática en la Universidad
Técnica Federico Santa María. Poseo experiencia en la programación en variados
lenguajes y en la utilización de múltiples herramientas de desarrollo con una
gran capacidad para aprender rápidamente nuevas formas de trabajo.

Estoy profundamente interesado en el desarrollo de aplicaciones que faciliten el
trabajo de los demás mejorando los negocios por medio del análisis y la
optimización de procesos. %Por ello busco trabajar en su empresa en el área de
%desarrollo de software.

%Con mi formación creo reunir todos los requisitos necesarios para un puesto que
%tenga posibilidades de ascenso en vuestra institución.

Mis expectativas de renta son de \$750.000 líquido.

Quedo a su disposición para concertar una entrevista y conversar en profundidad
los tópicos relacionados al empleo.

Esperando su respuesta.

Se despide,

Hernán Vargas -- Ingeniero Civil Informático.

\parskip 40pt

\begin{flushright}
    \begin{tabular}{lr}
        \textbf{Tiempo Utilizado:}  & \\
        Visualización de ejemplos:  & 1:20\\
        Creación de currículo:      & 4:30\\
        Creación de carta:          & 0:40\\
        \bf Total:                  & 6:30
    \end{tabular}
\end{flushright}
\end{letter}
\end{document}
